〔核子食品〕四川輻射鳯爪放射源退役

四川18枚俄羅斯鈷-60放射源退役 曾給泡椒鳳爪殺菌
四川在線
2017-09-01 06:19:19

四川在線消息（記者熊筱偉文/圖）8月31日早上9點，成都東郊的四川省原子能研究院，“請登記並帶好檢測儀，輻射過量了(它)會響。”在工作人員提醒下，記者接過遞來的卡片狀儀器帶好，走進離大門不遠的兩層建築。不少工程師已早早圍聚在那兒，他們將在這裡正式啟動俄羅斯18枚鈷-60放射源的退役工作。

鈷-60放射源有啥用?

川渝200億元鳳爪產業，基本都靠放射源消毒殺菌

什麼是鈷-60放射源?

“是目前最成熟的民用核技術應用之一。”四川省原子能研究院院長陳浩介紹，通過放射源釋放γ射線，可實現為食品消毒滅菌、工業材料改性、農業輻射誘變育種、進出口檢疫等功能。

“比如四川和重慶人愛吃的泡椒鳳爪，就要用輻射照射消毒殺菌，因為傳統高溫殺菌會破壞鳳爪口感，放防腐劑又會有害健康。”他介紹，川渝兩地鳳爪食品產業已達約200億元，基本都是靠鈷-60放射源消毒殺菌。該院還在和農企合作，用輻射誘變水稻、花卉、油菜甚至煙草種子，從中選育出更高產高質的新品種;和藥企合作，探索用輻射照射後的聚乳酸材料，替代現在骨折病人使用的鋼板鋼釘，“聚乳酸在人體內可以降解，就省去了再次開刀取鋼板問題。而輻照可以讓聚乳酸有鋼板的強度。”

科學處理有多重要?

靠自身衰減，放射源退役後要200年才能“無害”

鈷-60放射源的半衰期為5.27年，這18枚放射源於2000年和2002年先後採購自俄羅斯，“經過10多年衰減，對工業應用來說放射劑量已很少，到了該退役的時候。 ”陳浩說。

即便到了退役期，這些放射源依舊需要極度小心應對。 “新放射源每根約1萬居里(放射性強度單位)，現在至少也有1000到2000居里。即便1居里，都對人體有害。”該院質量安全部部長李春宏說。陳浩表示，要靠自身衰減達到與自然環境放射性強度相當的無害水平，放射源退役後還需要約200年。

陳浩介紹，若處理過程中發生洩漏事故，將為周圍環境和地下水帶來嚴重的放射性污染安全隱患。退役放射源照射到人，也會對人體帶來放射性疾病等傷害。

處理全過程

上午9點40分，俗稱“鉛罐”的放射源運輸容器被放在了二樓倒源間門口指定位置，這是一個由水泥製成的桶狀物。 “鉛罐要通過吊車，從二樓倒源間下降到一樓的儲源井，裝進退役放射源，再拉回二樓，從空中放到一樓卡車上運走。”之所以要提到二樓，是因為安全起見，一樓沒有放射源進出口。

上午9點47分，倒源間裡的吊車先後吊起兩個巨大的水泥製屏蔽塞，將鉛罐吊往一樓儲源井。去一樓的儲源井，需要經過一段長長的迷道。這段道路由厚達2米的牆壁隔成，燈光昏暗且不停拐彎，“牆壁厚、反复拐彎，都是為盡量隔絕可能的輻射。”一位工作人員介紹。迷道盡頭，是一個泛著綠光的水池——儲源井。

上午10點24分，鉛罐係好了用於水下操作的牽引繩，準備下到儲源井。這口深達7.5米的井，是放射源的“水牢”，“射線穿不過這麼深的水，人員在這兒不會遭受放射性污染。”陳浩介紹。四川省輻射環境管理監測中心站工作人員李元東手持儀器，即時監測井口電離輻射情況，“76微西弗，相當於自然界水平，正常的。”

記者從井口往下看，井底有一處發著幽幽的藍光，那裡就是插滿放射源的支架，每根放射源看起來只有指頭粗細。李春宏說每根長約米，架上還有162根。將退役的18根，已提前放入支架旁一個類似空調外機的、方形的臨時儲源架裡。

上午10點30分，鉛罐直至井底。

吊車吊起罐蓋，工作人員站在井口，小心翼翼的將長長的夾具深入井底，夾起要退役的放射源，一根根夾入到鉛罐中。這是一門技術活——隔著7米多深的水，完全靠工作人員目測完成。整個現場十分安靜，只有計數人的聲音。

上午11點50分，所有18根退役放射源都進入鉛罐、完成扣合屏蔽塞，被重新吊回二樓倒源間，並從二樓直接吊至建築外的一樓平地，安裝用於固定的底座後吊上了等在一旁的卡車。

省環保廳、四川省輻射監測站等相關部門工作人員對錶面污染水平等指標進行了最後檢測。李元東表示經檢測各項數據正常，預計明日可完成相關手續。

李春宏介紹，卡車將開往內蒙古，從那裡出關到俄羅斯，交由當初放射源賣方的俄羅斯企業在境外處理。省環保廳核安全處處長楊有儀介紹，根據近年來確定的國際法、國內法，所有放射源在購買時，就必須簽訂退役後由賣方回收的協議。 “這有利於規範民用核技術應用產業，推動我省污染防治和環境保護。”

退役故事背後的產業發展

四川在役民用放射源超過3700枚，數量較2011年增長約四分之一

這並非是四川第一次放射源大規模退役。僅在2011年，我省一次退役工程就成功轉運收貯228枚強放射性裸源。

在這背後，是我省快速發展的相關產業。楊有儀介紹，我省是國內放射源生產、利用大省，民用放射源應用保持了較快增長。目前四川在役的民用放射源就超過3700枚，數量較2011年時增長了約四分之一，應用領域涉及醫用，工業自動化控制，食品加工，輕工業造紙，建築業，冶金，資源開採等。

“不管放射源生產，還是退役服務，都是市場足夠大的朝陽產業。”一位業內人士介紹，目前退役一根放射源需繳納約4萬元的費用。生產一根1萬居里的放射源，則可賣到約20萬元。

放射源應用，是民用核技術應用產業的重要一環。省經信委重裝處相關負責人介紹，由於擁有九院等研發機構，我省發展民用核技術應用產業有相應基礎和發展優勢，目前已在核醫藥、農業種植植保、工業探傷、食品消毒、農業育種、材料改性等方面有廣泛應用。

陳浩介紹，美國民用核技術產業已超過6000億美元，而我國祇有約300億元人民幣。四川乃至全國的民用核技術應用，還有很大的發展潛力和空間。

nuka cola 啲fd

睇完篇文R曬頭

咁有創意

On9

癡線

少見多怪
food irradiation有咩問題

有趣

即係話啲大陸佬喺俄羅斯買咗啲鈷-60返嚟幫啲鳳爪做輻射消毒，依家用到咁上下開始冇用就要裝返好佢俾返俄羅斯收埋。

你都識講，小心就無問題，

好撚多國家入口食物都要做輻照殺菌 好彩香港唔使

長知識了
香港食既野同大陸真係冇分別

連探測器都是假的

小學雞少見多怪

第一次聽

諗起Simpson

呢個實驗最緊要係記性

支那就係冇

d相一睇真係以為係fall out出新